\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{minted}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}
\usepackage{textcomp}
\newcommand{\textapprox}{\raisebox{0.5ex}{\texttildelow}}

  % added for comments and todo
\usepackage[colorinlistoftodos]{todonotes}


\geometry{total={210mm,297mm},
left=25mm,right=25mm,
top=25mm,bottom=25mm}

\title{Probabilités}
\date{03 mai 2017}

\begin{document}
\maketitle

\section{Variables aléatoires}
$X$ est une variable aléatoire.

$$\mathbb{E}(x) = \int_{\Omega} X(\omega) d\mathbb{P}(\omega)$$

\subsection{Cas discret}
\[
  \mathbb{E}(X)=\sum_{\textit{k possibles}} k.\mathbb{P}(X=k)
\]

\subsection{Rappels}
\subsubsection{Bernoulli}

$X \textapprox b(p)$, avec $0<p<1$
  \begin{itemize}
    \item $\mathbb{P}(X=0) = 1-\mathbb{P}(X=1)=1-p$
    \item $\mathbb{E}(X)=0(1-p)+1 \times p = p$
  \end{itemize}

\subsubsection{Binomiale}

$X \textapprox B(n,p)$, avec $n \in \mathbb{N}^{*}, p \in ] 0,1 [$
  \begin{itemize}
    \item Valeurs possibles: $k \in \{0,1,...,n\}$
    \item $\mathbb{P}(X=k) = \binom{n}{k} p^k (1-p)^{n-k}$
    \item $$\mathbb{E}(Y) = \sum_{k=0}^n k \binom{n}{k} p^k(1-p)^{n-k} = np$$
  \end{itemize}

\subsubsection{Géométrique}

$X \textapprox G(p)$, avec $0<p<1$
  \begin{itemize}
    \item Valeurs possibles : $\{1,2,3,...\}=\mathbb{N}^{*}$
    \item $ \mathbb{P}(X=k)=(1-p)^{k-1}p$
  \end{itemize}

\subsubsection{Loi de poisson}

$X \textapprox \lambda > 0$
  \begin{itemize}
    \item Valeurs possibles: $\mathbb{N}$
    \item $P(X=k)= \frac{\lambda^{k}}{k!}e^{-\lambda}$
    \item $$ \mathbb{E}(X) = \sum_{k=0}^{+ \infty} k \frac{\lambda^k}{k!}e^{-\lambda} = \lambda \sum_{k=1}^{+ \infty} k \frac{\lambda^{k-1}}{(k-1)!}e^{-\lambda} $$
    Or, $\forall x \in \mathbb{R}$, $$e^x = \sum_{k=0}^{+ \infty} \frac{x^k}{k!}$$
    Après changement de variable, on voit donc $\mathbb{E}(X) = \lambda$
  \end{itemize}

\subsubsection{Loi équirépartie}

$X \textapprox $ sur $k \in [0,...,n]$
  \begin{itemize}
    \item $\mathbb{P}(X=k) = \frac{1}{n+1}$
  \end{itemize}

\subsection{Théorème de transfert}
Si $f: \mathbb{R} \mapsto \mathbb{R}$

$$\mathbb{E}(f(x)) = \sum_{\textit{k possibles}} f(k) \mathbb{P}(X=k)$$

\section{Variance}

L'espérance d'une variable est la valeur la \textit{plus représentative} prise
par cette variable.

C'est une "mesure moyenne de l'écart avec la moyenne".

\begin{align*}
  VAR(X) &= \mathbb{E}[(X- \mathbb{E})^2] \geq 0 \\
  &= \mathbb{E}[X^2 - 2X\mathbb{E}(X) + (\mathbb{E}(X))^2] \\
  &= \mathbb{E}(X^2) - \mathbb{E}(2X\mathbb{E}(X))+ \mathbb{E}((\mathbb{E}(X))^2) \\
  &= \mathbb{E}(X^2) - 2\mathbb{E}(X)\mathbb{E}(X) + (\mathbb{E}(X))^2 \\
  &= \mathbb{E}(X^2) - (\mathbb{E}(X))^2
\end{align*}

\subsection{Variances de variables aléatoires discrètes}

\subsubsection{Bernoulli}

$X \textapprox b(p)$

$$ \mathbb{E}(X^2) = 0^2(1-p) + 1^2 p = p $$
$$ Var(X) = p - p^2 = p(1-p) $$

\subsubsection{Binomiale}

\paragraph{Aparté : variance d'une somme}

\begin{align*}
  VAR(X+Y) &= \mathbb{E}[(X+Y)^2] - (\mathbb{E}(X+Y)^2) \\
  &= \mathbb{E}[X^2] + 2\mathbb{E}(XY) + \mathbb{E}(Y^2) - (\mathbb{E}(X))^2 - 2\mathbb{E}(X)\mathbb{E}(Y) - (\mathbb{E}(Y))^2
  &= Var(X) + Var(Y) + 2[\mathbb{E}(XY) - \mathbb{E}(X)\mathbb{E}(Y)]
\end{align*}

avec $\mathbb{E}(X)\mathbb{E}(Y)$ la covariance de X et Y: $Cov(X,Y)$

Si $X$ et $Y$ sont indépendantes, alors $\mathbb{E}(X)\mathbb{E}(Y) = Cov(X,Y) = 0$.

\paragraph{Variance d'une binomiale}

Puisque les différentes variables sont indépendantes, on peut déduire :
$Var(Y) = np(1-p)$

\subsubsection{Géométrique}
$X \textapprox G(p)$

$Var(X) = \frac{1-p}{p^2}$

\subsubsection{Loi de Poisson}
$X \textapprox P(\lambda)$

$Var(X) = \lambda$

\section{Lois continues}

Caractérisées par
\begin{itemize}
  \item Un support
  \item Une densité :
  \begin{align*}
    f: &\mathbb{R} \to \mathbb{R}^{*} \\
    &x \mapsto f(x)
  \end{align*}
\end{itemize}

\paragraph{Exemple :}
\begin{itemize}
  \item Densité : $$ \int_{\mathbb{R}} f(x)dx = 1 $$.
  \item Support : $$ Supp(X) = \{ x \in \mathbb{R}, f(x) > 0 \}$$
\end{itemize}

\subsection{Densité et espérance}
Puisque la loi est continue, l'espérance n'est plus une simple somme mais une
intégrale.

Si $X$ est de densité $f_{X}$, alors $$\mathbb{E}(X) = \int_{- \infty}^{+ \infty} x f_{X}(x) dx$$

Appliquons le \textit{théorême de transfert} :

Si $g : \mathbb{R} \to \mathbb{R}$, alors

$$\mathbb{E}(g(x)) = \int_{- \infty}^{+ \infty} f_{X}(x)dx $$

\subsection{Fonctions de répartition}

$F_{X}(x) = \mathbb{P}(X \leq x)$

Dans le cas d'une VA $X$ à densité $f_{X}$ :

$$F_{X}(x) = \int_{- \infty}^{x} f_{X}(t)dt $$

C'est donc l'aire sous la courbe de sa densité, arrêtée au point $x$.

\subsubsection{Propriétés universelles}

\begin{itemize}
  \item $F_{X}$ est croissante au sens large
  \item $$ \lim_{x \to + \infty} F_{x}(x) = 1 $$
  \item $$ \lim_{x \to - \infty} F_{x}(x) = 0 $$
  \item Une FDR est continue à droite
\end{itemize}

\paragraph{Remarque :} Dans le cas continu à densité, $F_{X}$ est continue.
On a donc $F_{X}(x)' = f_{X}(x)$

\end{document}